\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\section{Codes et standards}
\label{sec:codes_standards}
Le projet et les documents d’ingénierie rattachés sont développés en respectant
la norme ISO 29110 \cite{ISO29110}, qui se veut un standar de qualité dans le
développement de solutions logicielles pour les très petits organismes (TPO).
Elle se caractérise par une écriture moins lourde que les documents d’ingénierie
traditionnels, car l’ingénierie logicielle est assujettie à une réalité
différente des autres domaines d’ingénierie, notamment en raison de l’évolution
dynamique des besoins en cours de mandat entraînant des changements constants.
Elle reste tout de même assez exhaustive pour permettre de produire des
logiciels et des rapports techniques de qualité. Une autre de ses particularités
est qu’elle contient une sélection de “profils” qui permet de tailler
l’utilisation de la norme selon la réalité de l’organisme qui l’utilise. Dans le
cadre de ce projet, notre équipe de travail vise à utiliser le profil basique.
\\
	
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{profil_basique}
	\caption{Activités du profil Basique en ingénierie du logiciel}
	\label{fig:basic_profil}   
\end{figure}
	
La figure \ref{fig:basic_profil} schématise le profil basique de la
norme. La démarche commence par un contact avec le client, qui présente un
énoncé des travaux à effectuer. Lorsque les deux parties s’entendent sur le
mandat, l’équipe de travail peut commencer le processus de gestion de projet.
Dans le cas présent, considérant que l’équipe de travail est autogérée, les
documents d’ingénierie qui seront remis dans le cadre de ce projet seront la
manifestation de la planification, du contrôle et de la clôture. L’exécution par
itérations est représentée dans le processus d’implémentation à la droite du
schéma. Lorsqu’une première itération aura été réalisée, une rétroaction
(démonstration, vérification de la conformité avec les spécifications,
correctifs) pourra être possible avec le client. \\
	
Le code qui sera produit dans le cadre de ce projet devra respecter un certain
standard d’écriture pour s’assurer que la contribution des divers programmeurs
génère un produit final avec une certaine cohésion et homogénéité. Comme il sera
couvert dans la section 6.1, le langage de programmation qui semble respecter le
mieux les spécifications à premier abord est Python. C’est pour cette raison que
la norme d’écriture appliquée à Python sera PEP8. \\

Puisque la solution à développer est une application web impliquant des
interactions de type client-serveur, il est nécessaire de mettre en oeuvre des
principes reconnus en matière de sécurité de l’information.  À ce sujet, la
norme ISO/IEC 27002 présente 114 bonnes pratiques sous la forme de mesures de
contrôle dont la mise en oeuvre s’applique à différents aspects de la sécurité
informatique, par exemple le contrôle d’accès, les communications réseau et la
cryptographie.  Comme il s’agit d’une norme non contraignante, il est possible
de s’inspirer seulement des principes applicables au contexte du projet afin de
prendre les mesures nécessaires pour assurer à la fois la confidentialité,
l’intégrité et la disponibilité de l’information \cite{ISO27002}. \\

	
Finalement, du côté académique, le Bureau canadien d'agrément des
programmes de génie (BCAPG) impose que la réalisation du projet couvre plusieurs des douze qualités devant être satisfaites au cours de la formation en ingénierie: la conception, la communication, le professionnalisme, la gestion économique et la gestion de projet.